\chapter{Problemstellunug}
\label{ch2:Problemstellunug}

\subsection*{Möglichkeiten ortsbezogener Gamification}

Ziel der Arbeit ist es, ein Framework zu erstellen, welches Gamification Elemente verwendet um eine Plattform  für Spiele zu bieten. Diese Spiele dienen idealerweise dazu, durch den Effekt der Gamification, neue oder bestehende Kunden an die lokalen Dienstleister gebunden werden. Es soll dabei untersucht werden, welche Möglichkeiten und Vorgehensweisen gibt es in der Literatur und wie lassen diese sich in ein entsprechendes Framework integrieren.
Durch die Integration wird sich versprochen, dass die Kunden dadurch eine extrinsische Motivation erfahren. Diese soll die Kunden zu bestimmten Interaktionen mit den einzelnen Geschäften animieren.
Dabei soll aufgezeigt werden, wie eine Interaktion des Kunden vor Ort beim Dienstleister aussehen kann. Eine konkrete Evaluation der Effekte durch das Framework ist nicht Bestandteil der Arbeit.

\subsection*{Location based Games als Mittel für Gamification}

Im Zuge der Arbeit soll mit Hilfe eines Beispielspiels die Brauchbarkeit des zuvor angekündigten Frameworks untersucht werden.
Das Spiel selbst soll ein Location based Game darstellen. Ortsbezogenen Spiele haben gewisse Anforderungen, die es zu erfüllen gibt. Hierzu 
ist es notwendig entsprechende Anforderungen beim Entwurf und bei der Umsetzung eines Frameworks zu berücksichtigen.
Durch die Verwendung der Gamification Elemente, die durch das Framework zur Verfügung gestellt werden, soll das Spiel entsprechend aufgewertet werden. Dadurch ist es notwendig, gewisse Entscheidungen bezüglich des Spielinhalts als auch der Spielmechanik zu machen.
Entsprechende Maßnahmen Entscheidungen sollen hierbei aufgezeigt und erläutert werden.

\subsection*{Anforderungen an ein Geogameframework}

Durch die Verwendung eines ortsbezogenen Spieles und dem damit verbundenen Frameworks ist es notwendig, dass das Framework gewissen Anforderungen gerecht wird. Diese Anforderungen müssen entsprechend für den Entwurf des Frameworks identifiziert und für die Umsetzung beachtet werden. Eins der Ziele ist es dabei dem Spielleiter möglichst viel Arbeit anzunehmen und gleichzeitig trotzdem entsprechende Konfigurationsmöglichkeiten zur Verfügung zu stellen.

\subsection*{Relokalisierbarkeit von ortsbezogenen Spielen}

Ein wichtiger Aspekt bei ortsbezogenen Spielen stellt der Spielinhalt bzw. bei ortsbezogenen Spielen der georeferenzierte Spielinhalt. Hierbei handelt es sich um georeferenzierte Spielelemente mit denen der Spiele über das Spielfeld interagiert. Die Herausforderung ist es, dass ein Spiel nicht nur in einem fest definierten Bereich funktioniert. Das Framework soll es ermöglichen, dass das Spiel auch außerhalb geprüfter Orte spielbar zu machen. Lösungsansätze sollen mit Hilfe von Literatur untersucht werden und gegebenenfalls Ansätze für einen Lösungsversuch aufgegriffen werden. Hierbei muss sicher gestellt werden, dass ein Kompromiss zwischen Komplexität und damit verbundenen Laufzeit des Verfahrens sowie der Spielbarkeit gefunden wird. Bei der Verwendung eines Pervasive Games, ist es daher notwendig, dass je nach Spielmechanik, die Erzeugung von Spielfeldern in Echtzeit erfolgen muss. Diese und andere Aspekte der Relokalisierung sollen identifiziert und nach entsprechender Bewertung im Framework umgesetzt werden.

\subsection*{Freie Geobasisdaten und Möglichkeiten der kommerziellen Nutzung}

Das Ziel der Arbeit ist es die Erstellung des Spielinhalts mit Hilfe von OSM-Daten zu bewerkstelligen.
Bei der Verwendung von freien Geobasisdaten stellen sich diverse Fragen. Hierunter fallen die Qualität der Daten, als auch die Frage nach der entsprechenden Lizenz. Freie Geobasisdaten stehen in Konkurrenz zu kommerziellen Daten. Die Verwendbarkeit von Ersteren im Hinblick auf die Anforderungen für ein entsprechendes Framework soll bewertet werden.
Der Einsatz von OSM soll daher auf Basis der Anforderungen und unter Zuhilfenahme der Literaturrecherche bewertet werden. Im Anschluss an die technische Umsetzung des Frameworks, soll untersucht werden, inwiefern die Daten sich für den Einsatz in einem entsprechenden Frameworks eignen.