\chapter{Diskussion}
\label{sec:S7_Diskussion}

\section{Relokalisierbarkeit geobasierter Gamification-Ansätze}

Nach der Evaluation des Frameworks und des Beispiel Spiels kann festgehalten werden, dass die zuvor in der Problemstellung geschilderten Anforderungen mit Hilfe des beschriebenen Frameworks gelöst werden können. Um der Echtzeitanforderung gerecht zu werden, wurde die Auswahl der Spielelemente anhand von OSM-Daten auf eine zweistufiges Verfahren ausgelegt. Der weniger ressourcenschonende Part wurde ausgegliedert und vor das Pervasive Game gestellt. Hierzu wurde ein Evaluationstool entwickelt, welches anhand einer gegebenen Position und eines Key-Value Paars die Spielfläche automatisch bewertet und für einen Vergleich mit anderen Spielfeldern herangezogen werden kann.
Die Auswahl wiederum kann im Framework entsprechend festgehalten werden. Es wurde festgestellt, dass gewisse Stellen weiter einer Optimierung erfordern, um noch bessere Ergebnisse zu erzielen.
Hierunter fällt die Bewertung der Entfernungsmatrix, welche für die einzelnen Spielelemente der Transformation erzeugt wird. Erste Ansätze und Ergebnisse wurden entsprechend geschildert, sowie weitere Vorgehensweisen präsentiert.
Es wurde eine funktionierende Transformation für die Umwandlung von OSM-Elementen zu Spielelementen entworfen und entsprechend umgesetzt.
Basierend auf der Transformation wurde eine entsprechende Schnittstelle entworfen, die es ermöglicht, sowohl für das darauf aufbauende Spiel, als auch für die Administration und die Evaluierung der Tags entsprechend die GeoDaten aufzubereiten.

Die Untersuchungen haben ergeben, dass eine Realisierbarkeit mit Hilfe von OSM-Daten möglich ist. Hierfür muss im gewählten Fall eine Vorselektion anhand der Tags stattfinden, um die Evaluation der Spielfelder auszulagern. Mit dem Transformationsprozess in Kombination des vorgestellten Frameworks konnte gezeigt werden, dass OSM-Daten problemlos für die Erstellung von Spielfeldern nutzbar sind. Durch den beschriebenen Lösungsansatz wird ein entscheidender Beitrag zur automatischen und unterstützen Erstellung von Spielfeldern geleistet. Die Ergebnisse bieten eine solide Basis, auf der weitere Optimierungen  und Untersuchungen alternativer Ansätze durchgeführt werden können.

\section{Ausblick}

Durch die Untersuchung haben sich mehrere Punkte ergeben, die zu hinterfragen und zu evaluieren sind. Zunächst ist die Evaluation der Spielfelder zu nennen. Hierbei wurden erste Ansätze aufgezeigt und entsprechend optimiert. Die Vorausstellung der Evaluation der OSM-Tags und der damit verbundenen Spielfelder bietet einen Kompromiss zur Echtzeit-Generierung der Spielfelder. Nichtsdestotrotz ist eine weitere Verbesserung der Bewertung der Spielfelder erstrebenswert, um noch besser auf die Effekte des Clusterings eingehen zu können. Im Idealfall werden diese komplett vermieden. Dem Spielleiter sollte zudem mehr Flexibilität ermöglicht werden, um die gewünschten Abstände selbst einzustellen. Im Moment ist die maximale Entfernung bei der Bewertung bei 700 Meter und es wird eine Mindest-Entfernung von 150 Metern  mathematisch bevorzugt. Hierbei handelt es sich nicht um wissenschaftlich untersuchte Werte, sondern um eine erste festgelegte Kenngröße.
Damit verbunden ist eine Evaluation der Spielfelder bei realen Spielern. Dieses Feedback ist unerlässlich für eine weitere Optimierung des Frameworks. Dies könnte auf Basis einer optisch aufgewertete Version des Beispiel Spiels passieren, wodurch der Aufwand für eine Evaluation gering gehalten wird.
Hierbei ist es zu empfehlen eine iterative Vorgehensweise zu nutzen, um entsprechendes Feedback in den Tests entsprechend in das Framework einfließen zu lassen.
Ein weiterer offener Punkt stellt die Skalierbarkeit des Frameworks dar. Zwar wurden die Antwort-Zeiten entsprechend optimiert, genauere Untersuchungen im Hinblick auf Last und konkreter Ressourcenverbrauch stehen allerdings aus. Interessant wäre hierbei zu untersuchen, wie viele Spieler maximal mit einer festen Größe an Ressourcen bedient werden können. Eine Untersuchung inwiefern ein entsprechendes Caching der Transformation notwendig ist, stellt ebenfalls ein offener Aspekt dar. In Kapitel \ref{ch4:s:choosen_solution} wurde das Caching bereits angesprochen. Sofern dies im Zuge der Skalierbarkeit verbessert werden muss, so muss ein detaillierter Ansatz für das Caching entworfen und umgesetzt werden. 
Diese Untersuchungen sind essentiell für den Einsatz eines solchen Frameworks für den Produktivbetrieb.
Der Aspekt der Händler-Integration wirft ebenfalls eine Frage auf. Es gibt bisher keine fundierten Untersuchungen bezüglich der Interaktion von (online) Spielern mit der physischen Welt. Es wurden verschiedenen Lösungen zur Interaktion vorgestellt (Coupon, QR-Code, NFC, iBeacon), allerdings gilt es zu untersuchen, welche der Methoden für einen Einsatz am besten geeignet sind. Hierbei spielen Zielgruppe und die Verbreitung der Technologien eine entscheidende Rolle.
